\chapter{Dalszy rozwój}
\label{cha:rozwoj}

W tym rozdziale opisane zostały możliwości dalszego rozwoju systemu.

\section{Skrypty}
\label{sec:skrypty}

Jedną z opcji rozwoju, która znacząco zwiększy możliwości całego systemu jest utworzenie kontrolera skryptów. 
Skrypty służyłyby do odpowiadania na pewne ustalone zdarzenia. Przykładowo zwiększenie temperatury powyżej 
40$^{\circ}$C automatycznie uchylałoby okna i włączało wentylację.

Stworzenie obsługi skryptów wymagałoby niewielkich zmian w systemie oraz utworzenia nowych elementów~[rys. 
\ref{fig:rozwoj_skrypty}]. Głównym elementem obsługującym skrypty byłby kontroler skryptów i wirtualnych 
modułów (\ref{sec:rozwoj_kontroler_siwm}). Ponadto zmiany wymagane byłyby w bazie danych, w której 
znajdowałyby 
się informacje dotyczące skryptów, oraz w webserwerze, w przypadku zachowania jednego interfejsu użytkownika.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/system_kontroler_rozwoj}
\caption{Konieczne zmiany głównego kontrolera dla adaptacji obsługi skryptów i modułów wirtualnych}
\label{fig:rozwoj_skrypty}
\end{figure}

\section{Wirtualne moduły zewnętrzne}
\label{sec:wirtualne_moduly}

Kolejną możliwością jest stworzenie wirtualnych modułów. Byłyby one wyświetlane na stronie oraz zapisywane w 
bazie danych jak każdy fizyczny moduł. Jedyną różnicą byłby brak wykresów (wskaźniki byłyby zachowane). 
Zaletą takiego rozwiązania, w porównaniu ze skryptami, jest przede wszystkim możliwość interakcji 
użytkownika, czego nie umożliwiają skrypty. Przykładem może być tutaj chęć włączenia wszystkich świateł 
w~domu, lub dostęp do średniej temperatury pomieszczeń na parterze.

Każdy wirtualny moduł [rys. \ref{fig:rozwoj_virtual_module}] posiadałby swoją nazwę oraz adres (powyżej 
0xFF). Natomiast jego sensory, konfiguracja oraz urządzenia wyjściowe byłyby odpowiednimi złożeniami 
faktycznych urządzeń znajdujących się w bazie danych. Korzystając z powyższych przykładów: wirtualnym 
sensorem temperatury byłoby złożenie wszystkich czujników temperatury znajdujących się na parterze za pomocą 
funkcji obliczającej średnią wartość. Wyjściem byłoby złożenie włączników światła.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/system_virtual_sensors}
\caption{Przykładowy wirtualny moduł}
\label{fig:rozwoj_virtual_module}
\end{figure}

\section{Kontroler skryptów i wirtualnych modułów}
\label{sec:rozwoj_kontroler_siwm}

Zostałby utworzony jako aplikacja komunikująca się z bazą danych. Co kwant czasu kontroler odpytywałby bazę 
danych o zmiany w skryptach i definicjach modułów wirtualnych w celu aktualizacji zachowań oraz o nowe dane, 
potrzebne do ich realizacji. Po przetworzeniu, nowe dane zostałyby zapisane do bazy danych.

\section{Rozwój protokołu komunikacji}
\label{sec:rozwoj_protokolu_komunikacji}
Rozwój protokołów komunikacji opierałby się o dodanie dwóch elementów:
\begin{itemize}
\item wysyłanie aktualnej konfiguracji -- każde urządzenie po wysłaniu pakietu konfiguracyjnego, wysyłałoby 
także aktualne parametry konfiguracji, dzięki czemu w bazie danych od razu znalazłyby się domyślne informacje 
o konfiguracji. Umożliwiłoby to także aktualizację konfiguracji w momencie zmiany jej bezpośrednio w module 
podczas jego pracy (np. w przypadku modułów posiadających własny interfejs użytkownika).
\item przyciski -- aktualny protokół nie obsługuje typu danych \textit{button}, jego wprowadzenie 
umożliwiłoby wydanie jednorazowego polecenia, w odróżnieniu do typu \textit{enum}, który wymusza stałe 
konkretne działanie, dopóki jego wartość nie zostanie zmieniona przykładowo na tryb automatyczny.
\end{itemize}

\section{Serwer www}
\label{sec:rozwoj_serwer}

Użyty framework Django do stworzenia dynamicznej strony internetowej okazuje się być zbyt ciężki. Jego 
wydajność na Raspberry Pi B+ nie jest zadowalająca. Dużo lepsze wyniki osiąga się za pomocą frameworka Flask. 
Połączenie z serwerem przy użyciu Django zajmuje ponad 100 ms. Użycie alternatywnego rozwiązania przyśpiesza 
ten proces około trzykrotnie. Flask nie wymaga również wygenerowania na własne potrzeby tabel w bazie danych. 
Wadą tego rozwiązania jest konieczność korzystania z dodatkowych bibliotek w celu uzyskania możliwości 
obsługi~ORM.
